美國敏感技術被走私至中國和俄羅斯，規模超冷戰時期

美國敏感技術被走私至中俄等國，規模超冷戰時期
RON NIXON
2018年3月19日

華盛頓——據美國官員和專家表示，外國走私者正試圖將可用於武器和間諜設備的美國技術運往中國、俄羅斯和其他對手，規模超過冷戰期間神秘的非法出口。

在最近的一起案例中，德克薩斯州一名商人收取150萬美元，為俄羅斯和中國的太空項目購買特殊的防輻射電路。該商人名為彼得·A·祖卡雷利(Peter A . Zuccarelli)，他與一名生於巴基斯坦的美國公民經營的一個走私團伙合作。法庭文件顯示，祖卡雷利偽造運輸文件，並給這些電路貼上了觸屏電腦部件的標籤。他在1月被判處四年監禁。

在另一起案件中，中國公民孫富義（音）試圖通過國土安全調查局(Homeland Security Investigations)的卧底聯邦特工購買用于軍事無人機的M60碳纖維。被捕前不久，孫富義用「香蕉」作為「碳纖維」的代號，採取措施隱藏並出口了他購買的價值2.5萬美元（約合16萬元人民幣）的這種材料。他於9月被判處三年監禁。

「他在一封電子郵件中公開聲稱自己與軍方關係密切，」美國移民與海關執法局(Immigration and Customs Enforcement)下屬的美國國土安全調查局特工彼特·吉扎斯(Pete Gizas)說。

自2013年以來，僅因為試圖走私武器和敏感技術，包括電路和可用於彈道導彈、無人機或爆炸裝置的其他產品而被國土安全調查局抓獲的已有近3000人。國土安全部(Department of Homeland Security)的文件顯示，在此期間聯邦特工還查獲了7000多件物品，包括準備走私出去的微晶片和噴氣式飛機發動機部件。

美國政府嚴格控制這類物品的出口，為的是防止敵對國家或恐怖組織把它們變成可能會傷害美國的武器或裝置。過去，這類技術已經出現在了伊拉克的臨時爆炸裝置、俄羅斯的戰鬥機和中國的軍事衛星中。

官方稱，在試圖通過非法手段獲取美國軍事技術的國家中，俄羅斯、中國、朝鮮和伊朗是最積極的。

為了獲取美國的技術，對手長期部署間諜和黑市交易人員。但華盛頓威爾遜中心(Wilson Center)負責學者事務的副主任兼國際安全研究負責人羅伯特·S·利特瓦克(Robert S. Litwak)說，當前的行動規模不同尋常，「比冷戰期間發生的任何行動都嚴重」。

「在冷戰期間，基本上只有一個威脅：前蘇聯，」曾在柯林頓政府的國家安全委員會(National Security Council)任職的利特瓦克說。「現在的威脅很多。」

威脅的增加與外國駭客的增加有關，那些駭客正在滲透美國的國防工業和科技公司，竊取武器和敏感技術的草圖。

「這樣，他們就可以坐在伊朗或朝鮮，在美國當局的掌控之外，拿走他們需要的東西，不必試圖將那個東西走私出國，或者找人去竊取，」國土安全調查局(Homeland Security Investigations)特殊出口執法小組的主管帕特里克·麥克爾韋恩(Patrick McElwain)說。

「這讓我們更難對付，」他說。

為了挑戰美國全球超級大國的地位，中國和俄羅斯已投入數十億美元用於研究和發展。但專家們表示，他們的軍事和太空項目依然落後於美國數年，設計不出能與美國的衛星和武器系統旗鼓相當的先進電路。

前不久，中國宣布了自2015年以來最大力度的軍費支出增長，用於資助一項雄心勃勃的現代化計劃，包括開發隱形戰鬥機、航空母艦和反衛星導彈。

記者無法聯繫到中國國防部的官員置評。

俄羅斯國防部也拒絕置評。不過，俄羅斯國防工業和武器貿易的領先智庫，戰略與技術分析中心(Center for Analysis of Strategies and Technologies)的主任魯斯蘭·普霍夫(Ruslan Pukhov)表示，關於俄羅斯試圖竊取更多美國軍事技術的陳述是言過其實。

「我堅信，這種情況並沒有變得更加普遍，」普霍夫說，「由於俄羅斯和美國之間的緊張關係，公眾現在更加關注這些情況罷了。」

但一些美國專家稱被抓獲並定罪的人數有所增加，並認為從美國竊取的技術幫助對手國家開發了新的武器系統。

中國、俄羅斯和朝鮮等國在獲取美國製造的武器或技術方面取得了多大成功，這個問題目前尚不清楚。但官員們表示，他們認為，這是範圍涉及很廣的國家安全問題。

國土安全調查局通過出口執法協調中心(Export Enforcement Coordination Center)來實現美國政府對敏感技術和武器出口的控制。

它由特工麥克爾韋恩領導，他與聯邦調查局(FBI)以及美國國務院、商務部和國防部的調查人員和分析人員合作。多個情報機構也參與其中。

美國官員從執法、情報和貿易數據庫中仔細查找可能包含被盜技術的可疑數據包。他們也依賴於那些收到可疑項目查詢的公司的提示。

不過，尋求非法出口美國技術的外國走私集團並沒有表現出任何減少跡象。

據一位知情人士透露，很多軍方承包商和科技公司聲稱，他們收到的個人詢問武器系統和技術的可疑情況增加了10倍。此人未獲授權討論當前的調查。

華盛頓科學與國際安全研究所(Institute for Science and International Security)所長戴維·奧爾布賴特(David Albright)表示，儘管摧毀了一些走私團伙，但聯邦當局依然寡不敵眾。

「打破出口控制的方法比阻止它們的努力要快得多，」他說。

Ivan Nechepurenko自莫斯科，Steven Lee Myers自北京對本文有報導貢獻。

而家全世界都勢會被美俄中玩哂

treason 以前係死刑，而家剩係得四年